\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=3.5cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{multirow}
\begin{document}
\author{Iker M. Canut}
\title{Resumen de Euskera\\}
\maketitle
\newpage

\section{1. A1 - Ni Amaia naiz}
\subsection{El Alfabeto}
C, Q, V, W  e  Y no son letras del alfabeto del euskera. Son letras que sólo se utilizan con nombres de otras lenguas.

\subsection{La pronunciación de s / ts, z /tz y x / tx: }
El modo de articulación en euskera de los sonidos s, z y x es parecido al de la s castellana. En cambio, el modo de articulación de los sonidos ts, tz y tx es parecido al de la ch castellana.

Por otro lado, para producir los sonidos s y ts hay que colocar la punta de la lengua en el paladar. En cambio, para crear los sonidos z y tz hay que colocar la punta de la lengua en la base de los dientes superiores. Por último, los sonidos x y tx se producen colocando el cuerpo de la lengua en el paladar.


\subsection{La pronunciación de g y j:}
La g en euskera se debe pronunciar de forma suave, igual que la g de la palabra castellana gota. En euskera, al contrario que en castellano, no se debe poner una u delante de las letras i y e. Por lo tanto, se debe escribir gezur (mentira) y gizon (hombre), y no guezur y guizon.

En cuanto a la letra j, hay dos pronunciaciones posibles en euskera: una parecida a la pronunciación de la letra y de la palabra castellana ayuda; la otra, parecida a la pronunciación de la j de la palabra castellana junta. Las dos pronunciaciones son correctas, pero se tiene por mejor la primera, por ser la original del euskera. 

\subsection{La pronunciación de l y n tras i: }
En algunos dialectos del euskera, la l y n que van tras una i se pronuncian ll y ñ respectivamente.

\subsection{La pronunciación de s y ts tras i:}
Pasa algo parecido con los sonidos s y ts. En algunos dialectos se tiende a la palatalización de estos sonidos tras i, y en consecuencia, se pronuncian x y tx.

\subsection{La pronunciación de la z final en uniones de palabras:}
La letra z sufre numerosas alteraciones fonéticas en el euskera hablado. Estas alteraciones tienen lugar sobre todo con la partícula negativa EZ y con numerosas formas verbales. He aquí estas alteraciones: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Z + N $>$ N}: ez naiz se pronuncia \textbf{enaiz}.
	\item \textbf{Z + L $>$ L}: ez litzateke se pronuncia \textbf{elitzateke}.
	\item \textbf{Z + H $>$ $Ø$}: ez haiz se pronuncia \textbf{eaiz}.
	\item \textbf{Z + Z $>$ TZ}: ez zara se pronuncia \textbf{etzara}.
	\item \textbf{Z + D $>$ ZT}: ez da se pronuncia \textbf{ezta}.
	\item \textbf{Z + G $>$ ZK}: ez gara se pronuncia \textbf{ezkara}.
	\item \textbf{Z + B- $>$ ZP}: ez bada se pronuncia \textbf{ezpada}.
\end{itemize}

\subsection{El acento}
En euskera se tiende a acentuar la segunda sílaba empezando por la izquierda. La última sílaba también se acentúa ligeramente.

\subsection{Deklinabidea}
Igual que existen preposiciones en castellano, en euskera hay posposiciones, sufijos que suelen ir pegados a los nombres.

\end{document}
